[Hetamen_Gate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hetamen_Gate.jpg "fig:Hetamen_Gate.jpg")
[Beijing_Chongwenmen_1902.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_Chongwenmen_1902.jpg "fig:Beijing_Chongwenmen_1902.jpg")
[Das_Hatamen._(Thurm_auf_der_Tartarenmauer_über_dem_Thor).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Das_Hatamen._\(Thurm_auf_der_Tartarenmauer_über_dem_Thor\).jpg "fig:Das_Hatamen._(Thurm_auf_der_Tartarenmauer_über_dem_Thor).jpg")
**崇文门** （[滿語](../Page/滿語.md "wikilink"):*Šu be wesihulere
duka*），原名**文明门**，俗稱**哈德門**、**海岱门**\[1\]，是[北京东南方的一座城门](../Page/北京.md "wikilink")，文明之名來自《周易·大有卦·彖傳》“其德刚健而文明”\[2\]，元代漕運稅收從文明門附近文明上下閘這進城，《序卦》：「與人同者物必歸焉，故受之以大有。」於1968年被拆除。原城楼面阔五间（通宽39.1米），进深三间（24.3米），城楼为两层，连同城台通高35.2米。重檐[歇山顶](../Page/歇山顶.md "wikilink")，灰筒瓦绿[琉璃剪边](../Page/琉璃.md "wikilink")。箭楼与[正阳门箭楼形状相似](../Page/正阳门.md "wikilink")，但尺寸略小。[瓮城宽](../Page/瓮城.md "wikilink")78米，深86米，西面辟闸楼、券门。崇文门关帝庙在瓮城内东北角，南向。

## 历史

修建于1419年（[永樂十七年](../Page/永樂.md "wikilink")），初名为文明门，沿用[元大都城文明门之名](../Page/元大都.md "wikilink")，元大都文明门在崇文門北兩里處。[正統朝後取](../Page/正统_\(年号\).md "wikilink")《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》「崇文德也」之典改名崇文門。并在正统朝期间增建[瓮城](../Page/瓮城.md "wikilink")、[闸搂](../Page/闸搂.md "wikilink")、[箭楼](../Page/箭楼.md "wikilink")。崇文門多走酒車。

1900年，崇文门箭楼在[义和团之乱中被英军开炮击毁](../Page/义和团.md "wikilink")，1920年拆除。1950年拆除崇文门瓮城。1966年拆除崇文门城楼，发现该楼为明代所建的大木结构，木料为[金丝楠木](../Page/金丝楠木.md "wikilink")。其中部分木料后来用于[故宫和](../Page/故宫.md "wikilink")[天安门的翻修工程](../Page/天安门.md "wikilink")。

如今在崇文门地区建有[北京地铁](../Page/北京地铁.md "wikilink")[崇文门站](../Page/崇文门站.md "wikilink")。\[3\]

崇文门是“杜门”，東南巽宮，並非正南離宮景門，因都城南移取代了齊化門(今朝陽門)杜门的地位，朝陽門則位於正東震宫，其标志是镇海的崇文铁龟。由于靠近[通惠河](../Page/通惠河.md "wikilink")，崇文门也是北京各城门中最繁忙的城门，在明朝、清朝和民国初期均设有税关，所有进城货物、乃至入京大臣的随身行李，都要在崇文门纳税。[慈禧太后](../Page/慈禧太后.md "wikilink")“梳妆费”和民国时期总统年薪都由崇文门关税中支出。1924年[冯玉祥发动北京政变后崇文门税关方告撤消](../Page/冯玉祥.md "wikilink")。

在每天关闭城门的时候，只有崇文门会通过敲钟来提醒要出入城门的人。而其他城门则敲击一种形状扁平的打击乐器，这种乐器发声如“嘡”。因此老北京有“九门八嘡（点）一口钟”的说法，同时老北京口语里常说的“钟点”大概也来源于此。在过去北京南郊[大兴县一带有很多酿酒的作坊](../Page/大兴县.md "wikilink")，酒车常从崇文门进城，因此崇文门多走酒车，也有了“崇文门进酒车，[宣武门出囚车](../Page/宣武门.md "wikilink")”的说法。

清末民初，崇文门内西侧是[东交民巷使馆区](../Page/东交民巷.md "wikilink")，东侧若干条胡同，也聚居大量外国人。崇文门内大街是当时的“洋”街。

## 參见

[Category:北京内城城门](../Category/北京内城城门.md "wikilink")

1.  取交通往來青、徐兩古州的意思，《書經·禹貢》稱青、徐二州之地為「海岱」。
2.  丽正门取《周易·离卦·彖传》“重明以丽乎正，乃化成天下”顺承门，取《周易·坤卦·彖传》“至哉坤元，万物滋生，乃顺承天”光熙门，取《周易·艮卦·彖传》“艮，止也……其道光明”.....
3.  [1](http://news.ifeng.com/a/20160804/49714613_0.shtml)，崇文门：古代“税门”。